\section{Những Kỹ Xảo Bắt Buộc Phải Học}

\subsection{Luyện Nói}

Hãy quên đi việc học tiếng anh chỉ để dịch tài liệu, mà không cần nói với nghe.

Bốn kỹ năng: nghe, đọc (đọc sách bằng mắt), nói, viết có mối quan hệ tương hỗ với
nhau. Theo Effortless English, việc viết hay - đồng nghĩa với việc giỏi ngữ pháp
bắt nguồn từ việc đọc nhiều. Đây chính là câu trả lời cho các bạn về vấn đề:
\emph{không cần học ngữ pháp nhưng vẫn giỏi ngữ pháp}.

Việc giỏi ngữ pháp không phải là kết quả của việc mổ xẻ một câu nào đó để phân tích
và học cấu trúc câu, mà nó là kết quả của việc đọc nhiều - đây là kết luận của nhà
Ngôn Ngữ học hàng đầu thế giới Stephen D Krashen.

Ông ta viết ``khi bạn đọc một ngôn ngữ nào đó thì bạn không còn cách nào khác
ngoài việc phải phát triển khả năng đọc - có nghĩa là bạn phải làm quen với các dạng
câu, các dấu chấm phẩy\ldots'', đương nhiên khi bạn đã quen rồi thì bạn sẽ lấy câu đó
để dùng lại cho việc viết của mình, cho nên tiếp tục ``chúng ta ít khi nào phát hiện
được lỗi ngữ pháp từ những người đọc nhiều''.

Vấn đề này sẽ được nói rõ hơn ở phần luyện đọc, khi việc đọc phát triển - dẫn tới
việc viết phát triển - dẫn tới việc nghe phát triển - dẫn tới việc nói phát triển - và cắn
đuôi lại là dẫn tới việc đọc phát triển. Trong 4 mắt xích này chỉ cần 1 mắt xích bị
phá vỡ thì bạn không thể nào chinh phục được tiếng anh.

Doremon giới thiệu cho các bạn một số giáo trình luyện phát âm và Doremon nhắc
nhở luôn để các bạn khỏi tốn thời gian, đó là Doremon đã sưu tầm rất nhiều bộ
giáo trình luyện phát âm, và đã lựa ra những bộ tốt nhất, hiệu quả nhất để giới
thiệu cho các bạn, bởi vậy các bạn đừng nên phí thời gian để tìm thêm tài liệu làm
gì.

{\bf Các giáo trình luyện phát âm}

\subsubsection{Master Spoken English (video)}

Đây là hình ảnh:

Miêu tả: chương trình này cực kì hay, nó có hình ảnh minh hoạ, và cực kì căn bản.

Cái cần học trong chương trình này: đọc các từ căn bản và đọc các từ nối - quan
trọng, vì người Mỹ - Anh ít khi đọc từng từ riêng lẻ mà họ đọc nó dính lại.

\begin{verse}
Why is he.... (đọc dính is và he thành quai í she)
\end{verse}

Trong các bài viết cũ trên HVA thì Doremon có thiếu sót sau, đó là Doremon chỉ
download được phiên bản rút gọn của giáo trình phát âm trên, cho nên Doremon
mới nói rằng bộ giáo trình đó chỉ dạy vài âm cơ bản, và cung cấp thêm bộ
Pronunciation Workshop để các bạn học những âm còn thiếu.

Nhưng hiện tại thì Doremon mới biết được phiên bản đầy đủ của bộ giáo trình
Master Spoken English là không hề dạy thiếu một âm nào, cho nên các bạn chỉ cần
học mỗi bộ Master Spoken English chứ không cần học thêm bộ Pronunciation
Workshop

Phiên bản đầy đủ của nó có tên là Master Spoken English - Feeling Phonics,
dung lượng 3.72 Gb và có hơn 250 video.

Đây là hình ảnh

\subsubsection{Pronunciation workshopa}

Đây là hình ảnh

Bộ giáo trình này Doremon giới thiệu là để dùng vào mục đích sau:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Nếu những bạn nào không download được bộ đầy đủ Master Spoken English thì
có thể luyện thêm bộ này để bổ sung những âm còn thiếu.

    \item Dành cho những bạn nào muốn luyện thêm phát âm
\end{enumerate}

\subsubsection{Mastering the American Accent}

Đây là hình ảnh

Miêu tả: Bộ giáo trình này cực kì quan trọng, nó không có video - hình ảnh, nhưng
bù lại nó có lượng từ rất nhiều, có nghĩa là bộ giáo trình này sẽ giúp các bạn như
sau:

\begin{itemize}
    \item[-] Phát âm rất nhiều từ đơn.

    \item[-] Phát âm những câu ngắn cho đến câu dài.
\end{itemize}

CHÚ Ý: NẾU CÁC BẠN MUỐN HỌC ĐÚNG THEO PHƯƠNG PHÁP CỦA
DOREMON THÌ CHỈ NÊN DÙNG NHỮNG TÀI LIỆU MÀ DOREMON
CUNG CẤP

\subsection{Luyện Nghe}

Việc luyện nghe như đã nói ở phần đầu, nếu các bạn chịu đọc kỹ. Nghe - nghe-và
nghe -  đây là kỹ năng đầu tiên cần được phát triển, thiếu nó-mọi thứ đều vứt. Thế
tôi nên nghe cái gì? Vì không phải cái nào cũng nên nghe.

Dù các bạn có luyện nghe như thế nào, thì hãy tuân thủ kết quả đã được kiểm
nghiệm như đã nói: ``Bạn chỉ có thể nhớ được 1 từ khi bạn nghe và nhìn thấy (hay
viết) nó 30 lần trở lên trong 1 hoàn cảnh hoàn toàn hiểu được''.

Do vậy các bạn có thể lựa chọn bất cứ giáo trình nào miễn: có file pdf + audio +
đoạn văn. Có nghĩa là luyện nghe bằng cách nghe người ta đọc các đoạn văn và
vừa nghe vừa nhìn vào file pdf (đồng thời các bạn cũng đang phát triển khả năng
đọc như đã nói ở trên).

Các giáo trình như trên rất hiếm, và Doremon đã rất khó khăn để tìm ra nó, đa phần
là đọc bài text hay các bài văn quá dài - không phù hợp với người nhập môn.

Doremon giới thiệu giáo trình sau:

\subsubsection{Listening Practice Through Dictation}

Đây là hình ảnh

Gồm 4 cấp độ, mỗi cấp độ gồm 40 bài, mỗi bài có độ dài như ảnh

Như vậy nó thoả mãn: vừa đọc pdf + vừa nghe audio + đoạn văn ngắn + bài văn dễ
hiểu không dùng slang hay idiom.

Giáo trình này nên học như sau: nên nghe mỗi bài vài lần và sau đó chuyển qua bài
khác. Và mục tiêu cuối cùng là học thuộc (cái này liên quan đến phương pháp của
Lí Dương). Và Doremon sẽ nhắc lại chìa khoá để thành công: repetition and
distinction.

Đây là điều mà bất cứ một chuyên gia nào cũng phải thừa nhận, và bất cứ một
người nào cũng phải ngán ngẫm. Bạn không đủ khả năng kiên trì để repetition
and distinction thì nên bỏ cuộc để khỏi thất vọng. Distinction như đã nói chỉ đến
khi repetition đủ nhiều, do vậy nó là trạng thái cao hơn của repetition.

\begin{verse}
Hãy xem 2 câu sau I can not wait và I can wait. Nếu là người Anh thì can: đọc
là cen, còn cannot: đọc là can. Còn người Mỹ thì can và cannot đọc như nhau, vì
người Mỹ thì âm a đọc giống âm e.

Vậy làm sao để ta phân biệt? Câu trả lời distinction - sự khác biệt.
\end{verse}

Còn rất nhiều từ mà hầu như chúng đọc hoàn toàn như nhau, cho nên ta không thể
nào phân biệt chúng bằng âm mà phải phân biệt chúng bằng nghĩa. Để làm được
điều này thì các bạn phải đạt đến trình độ nào đó bằng cách repetition thật nhiều.

Một vị khách lạ đến thăm thành phố chúng ta, ngày đầu tiên ông ta sẽ thấy mọi thứ
đều như nhau: con đường, nhà cửa\ldots, nhưng nếu ông ta sống lâu thì ông ta sẽ dần
phân biệt được đâu là nhà ông A, nhà bà B, nhà chị C và nhà em D\ldots

AJ Hoge có hỏi bí quyết của 1 học trò - người tiến bộ nhanh nhất trong lớp, và
người này trả lời như sau: vì muốn để đạt đến trình độ Master mà người này đã
nghe cùng 1 bài nhưng lặp lại tới 500 lần. Có thể các bạn sẽ không tin - như
Doremon ngày nào còn tập tò. Nhưng sau khi đã hiểu về chìa khoá của repetition
thì: có những bài trong giáo trình trên doremon nghe hơn 1000 lần - vâng có thể các
bạn không tin.

Nhưng Doremon cũng như người bình thường, mức nhẫn nại cũng có giới hạn, cho
nên cứ ngồi đó mà đếm 1, 2,\ldots ~1000 chắc điên. Vậy bí quyết là ở chỗ nào? Mỗi 1
ngày Doremon đặt mục tiêu nghe 1 bài trong giáo trình đó 5 lần, 1 bài đó ngắn
khoảng 1 phút 30'. Sau đó chuyển qua nghe bài khác và cứ thế theo năm theo tháng
cho đến khi nhớ toàn bộ từ vựng cũng như ý nghĩa của bài thì ngừng.

Cho nên: hãy nghe cho tới khi phân biệt được từng từ trong đoạn văn, ban đầu
không cần quan tâm đến cái nghĩa, chỉ đặt mục tiêu là nghe và phân biệt các từ, kết
hợp với việc luyện nói như đã trình bày, sau khi nghe đủ nhiều và luyện nói hết 3
giáo trình ở trên, thì vứt chúng đi để tiến lên trình độ cao.

Đọc lại toàn bộ bài văn mà các bạn đã luyện nghe nhiều lần. Vừa đọc + kết hợp nút
pause để đọc làm sao cho giống như người ta đã đọc cho mình nghe suốt thời gian
qua. Hãy nhớ, đọc to thành tiếng (không phải đọc thầm nhé), thậm chí là gào lên
cũng được.

Các bạn đọc càng to thì tiếng anh sẽ ngấm vào cơ thể bạn càng nhiều. Cứ như thế
khi đọc được khoảng 15 bài, thì chuyển lên nghe các bài chưa nghe, các bài đã
nghe nhiều lần thì chuyển qua đọc to không nghe nữa, sau khi đọc đủ nhiều, thì lúc
này bài văn đó gần như đã ``ngấm'' vào trong thân thể các bạn.

Và tới giai đoạn repetition quan trọng nhất: học thuộc và hiểu nghĩa. Đây là công
việc đơn giản vì các bạn đã nghe và đọc nó nhiều lần thì việc học thuộc rất dễ, còn
về nghĩa từ nào không biết thì cứ tra từ điển để hiểu. Sau đó đọc to lại lần nữa
nhưng ở mức cao hơn, đó là các bạn biết ý nghĩa của cái câu, đoạn văn mà mình
đọc.

Cứ như thế cho đến hết 160 bài của 4 cấp độ thì: vốn từ vựng đã nhiều và hầu như
khó có thể quên được+có thể hiểu được những câu mà mình đã gặp trong 160 bài
mà không cần phải dịch: vì các bạn đã nghe và đọc và viết câu đó quá nhiều lần.

\begin{verse}
VD: câu ``I love you'' - Một câu không cần dịch cũng hiểu vì các bạn đã repetition quá
nhiều.
\begin{verse}

\subsubsection{Các giáo trình luyện nghe tiếp theo}

Xem phim - thật sự là một điều phí phạm nếu bạn không luyện tiếng anh bằng cách
xem phim, vì:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Khi xem phim bạn sẽ có đủ các yếu tố: người nói + cử chỉ + cảm xúc\ldots ~cho nên
    bạn sẽ phần nào nhạy bén hơn trong việc hiểu câu tiếng Anh, ví dụ nhân vật nói: ``this
    is my book'' và ông ta chỉ vào quyển sách trên tay thì ta cũng đoán được nghĩ của cái
    câu.

    \item Khi xem phim các bạn không có đủ thời gian để dịch, để phân tích ngữ pháp\ldots vì
    khi làm điều này các bạn sẽ không bắt kịp nhịp phim, cho nên nó làm cho bộ óc tăng
    khả năng phản xạ, có nghĩa là tăng khả năng: hiểu mà không cần dịch.
\end{enumerate}

Không nên xem các bộ phim vốn chỉ dành cho dân ``truyền thống'' như extr@, vì
các bộ phim này mục đích là nói cho chúng ta nghe, nên họ sẽ nói thật chậm và ít
dùng slang hay idiom, nói tóm lại đó là ``ngôn ngữ chết''.

Hãy coi các bộ phim mà họ nói cho người của họ nghe - Anh--Mỹ\ldots, nói tóm lại đây
là ``ngôn ngữ sống''.

Chú ý: khi xem phim không bao giờ được dịch và phải coi kèm với sub tiếng
Anh, không hiểu thì kệ nó đừng có pause để dịch, cứ để tiếng Anh vào tai một cách
tự nhiên, và theo dõi sub trên màn hình. Tự động bộ não của chúng ta sẽ thích nghi
và sau thời gian dài nó sẽ hiểu.

{\bf Các bộ phim nên xem}

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item {\bf Friends}

    Không có ngôn từ nào để diễn tả sự tuyệt vời của 10 season hài Friends - đây là một
bộ phim để chúng ta học tiếng anh thực sự vì: nói rất nhiều, hài tuyệt vời, diễn xuất
cực hay, xem hoài không chán.

Đánh giá: 10

Bộ phim này cần xem đi xem lại nhiều lần.

Lưu ý: gồm 10 season, mỗi season gồm khoảng 24 tập, mỗi tập khoảng 25 phút.
Khi nào đạt đến trình độ coi không cần sub và hiểu được lí do tại sao họ cười thì
xem như bạn đã đạt đến một trình độ khá cao. Muốn làm điều này thì: phải tranh
thủ luyện đọc, luyện nói, luyện viết để vốn từ vựng tăng dần.

Phim chỉ có nhiệm vụ như sau: cung cấp hình ảnh để diễn tả cái từ, cái câu và bắt
bộ não phải phản xạ thật nhanh. Cho nên đừng tưởng coi phim là học từ vựng. Học
từ vựng là ở giai đoạn trước: nghe + đọc lại + viết lại + học thuộc.

Như vậy sẽ chẳng ích gì nếu bạn chỉ coi phim, trái lại nếu bạn học đi kèm với các
kỹ năng kia thì có thể trong bài văn nào đó bạn không thể hiểu được vài câu, thì
khi coi phim bạn gặp lại câu đó và thấy họ hành động, do vậy bạn sẽ hiểu.

    \item {\bf Hannah Montana}

Gồm 4 season.

    \item {\bf How I met your mother}

Gồm 9 season.

    \item {\bf The Suite Life of Zack and Cody}

Gồm 3 season.

    \item {\bf The Suite Life On Deck}

Gồm 3 season.
\end{enumerate}

\subsection{Luyện Đọc Sách}

Đây là giai đoạn rất quan trọng nhất vì:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Có tác dụng cung cấp từ vựng.

    \item Có tác dụng cung cấp ngữ pháp.

    \item Đọc để tiếp thu tri thức của nhân loại bằng tiếng Anh.
\end{enumerate}

Hãy đảm bảo rằng bạn đã học hết hoàn toàn lượng từ vựng của Power English
Now - Effortless English, và 160 bài Listening\_Practice\_Through\_Dictation. Vì khi
tới giai đoạn luyện đọc thì lúc này các bạn đã gần như tới đích: các bạn đã nghe
nhiều (xem phim + nghe 160 bài + nghe AJ Hoge\ldots), đọc to rõ ràng không biết bao
nhiêu bài và viết cũng không ít.

Chỉ khi nào làm được điều này thì các bạn mới đủ khả năng để đọc một cuốn sách
bằng tiếng anh mà không cần dịch, có thể đoán được nghĩa của từ mà không cần
tra từ điển. Vì đọc ở đây, mục tiêu là để ``thấm'' tiếng anh, có nghĩa là thích thú về
câu chuyện hài, ghê sợ không ngủ được vì đọc Edgar Allan Poe - tác giả truyện kinh
dị rất nổi tiếng, hay khóc sướt mướt về một tình yêu ngang trái nào đó\ldots, chứ không
phải đọc để rồi các bạn còn phải tra từng từ - đọc như vầy thì rất nản và không thu
được gì.

Đương nhiên giai đoạn đầu thì các bạn chưa thể đọc mấy ông ``khủng'' như Stephen
King, Alan Watts, mà các bạn phải đọc câu chuyện thiếu nhi, sách dành cho các bé
mẫu giáo hay lớp 1 - 5. Các truyện này có hình ảnh, ít trang, ít từ vựng, và giàu tính
nhân văn, cho nên khi đọc sách này với lượng từ vựng hiện có thì các bạn sẽ không
lo gì việc tra từ vựng mà chỉ có việc đọc để thích.

Và cứ thế ta tăng dần cấp độ, nên qua mỗi cuốn sách các bạn sẽ học được vài ba từ
vựng - lúc này các bạn sẽ học từ vựng rất nhanh vì các bạn đã có vốn sẵn, hơn nữa
trong câu chuyện thì nhiều từ lặp đi lặp lặp lại rất rất nhiều lần.

\begin{verse}
VD: đọc mấy cuốn liên quan đến biển thì mấy từ như sea, wave, water\ldots ~lặp lại
nhiều lắm.
\end{verse}

Vài cuốn:

Đọc bằng cách xem truyện tranh: đây là một cách đọc tuyệt vời.

Vd: Bộ Doremon

"==============================================================================
" vim: set ff=unix ft=tex fenc=utf-8 ts=4 sw=4 tw=79 :
"------------------------------------------------------------------------------

